---
marp: true
theme: default
paginate: true


math: katex
---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Part II Deep Water**

---

# Organisation du cours
Sous forme d'**Item**, se raccrochant à trois catégories : 
- **Outils et Langage (TooL)**
- Gestion de la mémoire (Mem)
- Orienté objet (OO)
- Programmation statique (Static)

Vous n'êtes pas seul : https://en.cppreference.com/w/ est votre allié...

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (introduction)
Qu'est-que c'est ? Tout ce que vous trouvez sous `std::`...
STL : Standard Template Library
- une bibliothèque bas-niveau mise à disposition par votre compilateur
  - il existe autant de versions que de compilateurs
- un ensemble : 
  - de conteneurs génériques (indépendant du type contenu)
  - d'algorithmes génériques (indépendant du conteneur)
  - d'objets de base biens pratiques (io, mémoire, exceptions, parallélisme...)

Le premier réflexe à avoir quand on a besoin de quelque chose : est-ce dans la STL ?
Nous focalisons dans cet item sur les **conteneurs** et les **algorithmes**

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les premiers conteneurs : paire et n-uplet 1/2
- Le conteneur le plus simple est la **paire d'élément** : `std::pair<T,U>`
  - les deux objets sont de **type quelconque**
  - on peut la construire avec la fonction `std::make_pair(a,b)`
  - il faut inclure le header `<utility>`
  - les éléments s'accèdent au moyen des méthodes `first()` et `second()`
```c++
#include <utility>

int main() {
  std::pair<char,int> pair = std::make_pair('a',1);
  std::cout << pair.first << " " ;
  std::cout << pair.second;
}
```
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les premiers conteneurs : paire et n-uplet 2/2
- Le **n-uplet** stocke un nombre quelconque d'élément : `std::tuple<T...>`
  - les n objets sont de **type quelconque**
  - on peut la construire avec la fonction `std::make_tuple(a,b,c,d)`
  - il faut inclure le header `<tuple>`
  - les éléments s'accèdent au moyen de la fonction `std::get<i>(tuple)`
```c++
#include <tuple>

int main() {
  std::tuple<char,int,float> tuple = std::make_tuple('a',1,10.f);
  std::cout << std::get<0>(tuple) << " " ;
  std::cout << std::get<1>(tuple) << " " ;
  std::cout << std::get<2>(tuple) << " " ;
}
```

--- 

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
La chaîne de caractère, un premier tableau
- la chaîne de caractère : `std::string`
```c++
#include <string>

int main(){
  std::string str{"Hello World"};
  std:: cout << str << std::endl;
  str = {"new value"};
  std::cout << str << std::endl;
  auto size = str.size(); // = 9
  std::cout << str[size-1]; // e
}
```

--- 

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les tableaux de la STL 1/3
- tableau de taille statique `std::array<T,size>`
```c++
#include <array> 

int main() {
  std::array<int,3> int_array_of_size_3 {0,1,2};
  int_array_of_size_3[2] = 0;

  // Deduction guide
  std::array deducted_size_type_array {0,1,2,3}; // -> std::array<int,4>

  std::array<char, 2> char_array = { 'a', 'b' };
}
```

--- 

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les tableaux de la STL 2/3

- tableau de taille dynamique `std::vector<T>`
```c++
#include <vector>

int main() {
  std::vector<int> vec {0,1};
  vec.push_back(2);

  vec.clear();

  vec = {2,4,5};
  vec[0] += 2;
}
```

De nombreuses fonctionnalités : https://en.cppreference.com/w/cpp/container/vector

--- 

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les tableaux de la STL 3/3

- tableau de taille dynamique `std::vector<T>` : création et allocation
```c++
int main() { // don't forget to #include <vector>
  std::vector<int> vec{0,1}; // vector with 2 elements
  std::cout << vec[0] << " " << vec[1] << std::endl;
  std::vector<int> vec2; // empty vector
  vec.resize(2); //allocate 2 elements
  std::cout << vec[0] << " " << vec[1] << std::endl;
  vec.push_back(2); // add a new element : re-allocation
  std::cout << vec[2] << std::endl;
  std::vector<int> vec3; // empty vector
  vec3.reserve(3); // allocate a maximum size. size = 0, capacity = 3
  vec3.push_back(2); // add a new element : no re-allocation
  vec.clear(); vec2.clear(); vec3.clear();
}
```

De nombreuses fonctionnalités : https://en.cppreference.com/w/cpp/container/vector

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les autres conteneurs séquences de la STL 
La STL contient d'autres conteneurs séquences (éléments non triés)
- un tableau à double entrée : `std::deque<T>` (`push_back()` et `push_front()`)
- des listes chaînées 
  - coût d'insertion d'un éléments très faible (contrairement à `vector`)
  - **pas d'accès indexé à un élément** (`operator[](int)` inexistant)
    - la liste `std::list<T>` : `push_back()` et `push_front()`
    - la file `std::queue<T>` : manipulation FIFO (First In First Out,`push()/pop()`) 
    - la pile`std::stack<T>` : manipulation LIFO (Last In First Out,`push()/pop()`)

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs séquences de la STL 
- `std::array<T,int>`
- `std::vector<T>`
- `std::deque<T>`, `std::list<T>`, `std::queue<T>`, `std:stack<T>`

**Exo 13.1** : manipulation de conteneurs séquences 
  - créez un conteneur `array` et `vector`, 
  - les remplir (à la construction ou via `resize` et `push_back` pour le vecteur)
  - affichez la taille (éventuellement la capacité).
  - modifiez leurs valeurs via une unique fonction template.
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 1/6
- Les conteneurs associatifs trient leurs éléments à l'insertion
  - accès énuméré ou par une recherche ; pas d'accès direct par un index
- Les deux principaux conteneurs associatifs sont
  - l'ensemble ou set `std::set<T>` 
  - la dictionnaire clé-valeur ou map `std::map<Key,T>`

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 2/6
- l'ensemble ou set `std::set<T>` 
  - par défaut les éléments sont triés par via `operator<` 
  - il est possible de donner une comparaison défini par l'utilisateur   
      - `std::set<T,Compare>`
  - le set n'insère qu'une fois une même valeur, pas de doublon 
    - voir `std::multiset` pour un set contenant des doublons
  - la recherche d'une valeur retourne un itérateur (syntaxe de pointeur)
  - les éléments du set ne sont pas modifiables

--- 
# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 3/6
- l'ensemble ou set `std::set<T>` 
```c++
#include <set>

int main(){
  std::set<int> my_set {4,1,7,2}; // inserted element will be sorted
  
  my_set.insert(0); // inserted before 1
  auto value_ite = my_set.find(1); // returns an iterator
  
  if (value_ite != my_set.end()) {
    std::cout << *value_ite;
  }
  my_set.clear();
}
```

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 4/6
- la dictionnaire clé-valeur ou map `std::map<Key,Value>`
  - stocke des couples clé/valeur sous la forme de 
    - `std::pair<const Key,Value>`
  - l'insertion n'a lieu que si la clé n'existe pas : pas de clé en doublon
    - voir `std::multimap` pour des stockages avec clés en doublons
  - accès aux éléments via un itérateur pointant vers : `std::pair<const Key,Value>`
  - les clés ne sont pas modifiables

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 5/6
- la dictionnaire clé-valeur ou map `std::map<Key,Value>`
```c++
#include <map>

int main(){
  std::map<std::string,double> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };

  my_map.insert({"val3",3.0});
  my_map.insert(std::make_pair("val4",4.0));

  auto val_ite = my_map.find("val2");
  if (val_ite != my_map.end()) 
    std::cout << (*val_ite).second << std::endl;
}
```
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 6/6
- la dictionnaire clé-valeur ou map `std::map<Key,Value>`
```c++
#include <map>

int main(){
  std::map<std::string,double> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
  using my_iterator = std::map<std::string,double>::iterator;

  std::pair<my_iterator,bool> insert_ret = my_map.insert({"val1",3.0});
  if (! insert_ret.second) std::cout << "Insertion didn't occur" << std::endl;

  // Light syntax with structured bindings
  auto [iterator,is_inserted] = my_map.insert({"val2",4.0});
  if (! is_inserted) std::cout << "Insertion didn't occur";
  else std::cout << (*iterator).second;
}    
```
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Les conteneurs associatifs de la STL 1/6
- Les deux principaux conteneurs associatifs sont
  - l'ensemble ou set `std::set<T>` 
  - la dictionnaire clé-valeur ou map `std::map<Key,T>`

**Exo 13.2** : manipulation de conteneurs associatifs 
  - créez un conteneur `set` et `map`, 
  - les remplir à la construction et via une méthode `insert`,
  - Recherchez une valeur et modifiez-la si possible.
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 1/10
- Un itérateur est un concept de la STL permettant le parcours d'une collection
- Tous les conteneurs STL donne accès à un itérateur
- `container.begin()` donne accès au premier élément du tableau
- `container.end()` **n'est pas le dernier élément du conteneur**
  - il **pointe après la fin du conteneur** (past-the-end)
  - si `iterator == container.end()` on est en dehors du conteneur
  - pour tester que l'on est encore dans un conteneur on fait donc
    - `if(iterator != container.end())`

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 2/10
- Un itérateur a une syntaxe de pointeur
  - Un itérateur **passe d'un élément à un autre** par l'opérateur `++`
  - Un itérateur **donne accès à l'élément courant** par l'opérateur `*`
- Les algorithmes de la STL utilisent les itérateurs et non directement les conteneurs
  - ils sont donc **indépendants du type de conteneurs**
- Ils existe plusieurs concepts d'itérateurs :
  - `InputIterator`, `OutputIterator`, `BidirectionalIterator`, `ForwardIterator`...

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 3/10
- Il faut donc utiliser l'itérateur pour parcourir le conteneur
- la syntaxe est la même quelle que soit le conteneur
```c++
std::vector<int> my_vector {1,2,3};
for (auto iter = my_vector.begin(); iter!= my_vector.end();++iter){
  std::cout << *iter << std::endl;
}

std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (auto iter = my_map.begin(); iter!= my_map.end();++iter){
  std::cout << "key   : " << (*iter).first << std::endl;
  std::cout << "value : " << (*iter).second << std::endl;
}
```
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 4/10
- Il faut donc utiliser l'itérateur pour parcourir le conteneur
- la syntaxe est la même quelle que soit le conteneur

**Exo 13.3** : manipulation de conteneurs : 
  - reprenez vos conteneurs des exercices 13.1 et 13.2,
  - parcourez-les avec un itérateur,
  - créer une fonction template qui affiche les éléments 
    - Pouvez-vous utiliser le même code pour tous les conteneurs ? 

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 5/10
Une **nouvelle boucle** sur les conteneurs : range-based for loop
```c++
std::vector vec {0,1,2}; // deduced to be std::vector<int>
for (int val : vec) { // val is a copy of a vec element
  std::cout << val << std::endl;
}
```
**Attention** à la déclaration de `val` : si l'on souhaite modifier le conteneur : il faut un **`int&`**  
```c++
std::vector vec {0,1,2}; // deduced to be std::vector<int>
for (int& val : vec) { // val is a ref toward a vec element
  val += 1;
}
```
---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Itérer sur un conteneur STL 6/10
Une **nouvelle boucle** sur les conteneurs : range-based for loop
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (std::pair<const std::string,int> val : my_map) { // val is a copy of a map element
  std::cout << "key   : " << val.first << std::endl;
  std::cout << "value : " << val.second << std::endl;
}
```
**Attention** à la déclaration de `val` : si l'on souhaite modifier la valeur (la clé est const)  : il faut un **`std::pair<const std::string,int>&`**  
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (std::pair<const std::string,int>& val : my_map) { // val is a copy of a map element
  val.second +=2;
}
```

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Boucle sur un conteneur STL 7/10
Une nouvelle boucle sur les conteneurs : range-based for loop.
S'utilise souvent avec `auto`
```c++
std::vector vec {0,1,2}; // deduced to be std::vector<int>
for (auto val : vec) { // val is a copy of a vec element
  std::cout << val << std::endl;
}
```
**Attention** à la déclaration de `val` : si l'on souhaite modifier le tableau : il faut un **`auto&`**  
```c++
std::vector vec {0,1,2}; // deduced to be std::vector<int>
for (auto& val : vec) { // val is a ref toward a vec element
  val += 1;
}
```

--- 

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Boucle sur un conteneur STL 8/10
Une nouvelle boucle sur les conteneurs : range-based for loop.
S'utilise souvent avec `auto`
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (auto val : my_map) { // val is a copy of a map element
  std::cout << "key   : " << val.first << std::endl;
  std::cout << "value : " << val.second << std::endl;
}
```
**Attention** à la déclaration de `val` : si l'on souhaite modifier la valeur  : il faut un **`auto&`**  
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (auto& val : my_map) { // val is a ref toward a map element
  val.second +=2;
}
```

---

# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Boucle sur un conteneur STL 9/10
Une nouvelle boucle sur les conteneurs : range-based for loop.
Grâce au **structured bindings** on peut aussi mapper directement la clé et la valeur : 
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (auto [key,val] : my_map) { // key and val map key and value of the map element
  std::cout << "key   : " << key << std::endl;
  std::cout << "value : " << val << std::endl;
}
```
**Attention** à la déclaration de `val` : si l'on souhaite modifier la valeur  : il faut un **`auto&`**  
```c++
std::map<std::string,int> my_map { {"val1",1.0},{"val2",2.0} };
for (auto& [key,val] : my_map) { // val is a ref toward the map element value
  val +=2;
}
```

--- 


# Item 13 : la bibliothèque standard STL (conteneurs)
Boucle sur un conteneur STL 10/10
Une nouvelle boucle sur les conteneurs : range-based for loop
- fonctionne pour pour **tous les conteneurs de la stl**
- plus largement peut fonctionner pour une structure utilisateur
  - dès lors qu'elle propose des méthodes `begin()` et `end()`
  - donc dès qu'elle possède un itérateur
- **Exo 13.4** : modifiez l'exercice 13.3 avec des range-for loop
- **Exo 13.5** (*Bonus*) créez votre propre conteneur 
  - parcourez le avec une range-for loop
  - pour vous aider, faites le embarquer un conteneur STL...

---

# Item 14 : la bibliothèque standard 2 (algorithmes)
Les algorithmes 1/3, permettent d'appliquer des traitements à des conteneurs
  - indépendamment du type de conteneur
  - en utilisant les itérateurs des conteneurs

Les algorithmes de la STL sont classés en :
  - non modifying sequence : `for_each`, `find`, `find_if`, `search`, `any`, `count`, `count_if`...
  - modifying sequence : `fill`, `transform`, `generate`, `copy`, `copy_if`, `remove`, `remove_if`...
  - et bien plus encore : tri, partitionnement, numérique, opérations sur les set, min/max, comparaison..
  cf. https://en.cppreference.com/w/cpp/header/algorithm 

  ---

# Item 14 : la bibliothèque standard 2 (algorithmes)
Les algorithmes 2/3, quelques exemples; ne pas oublier `#include <algorithm>`
```c++
std::vector<int> vec {0,1,1,2};
int num_ones = std::count(vec.begin(),vec.end(),1);

auto iter_max= std::max_element(vec.begin(),vec.end());
std::cout << *iter_max << std::endl;

std::vector<int> vec_copy;
std::copy(vec.begin(),vec.end(),std::back_inserter(vec_copy));

std::fill(vec.begin(),vec.end(),0);

bool is_equal = std::equal(vec.begin(),vec.end(),vec_copy.begin());

auto iter = std::find(vec.begin(),vec.end(),0);
if (iter != vec.end()) { std::cout << "vec contains " << *iter;}
```

 ---

# Item 14 : la bibliothèque standard 2 (algorithmes)
Les algorithmes 2/3, quelques exemples

**Exo 14.1** Manipulation d'algorithmes 
- Construire un tableau contenant les entiers de 1 à 100 grâce à l'algorithme `iota`. Attention cet algorithme est dans le header `numeric` ;
- Calculer la somme des éléments de ce tableau grâce à l'algorithme `accumulate` (header `numeric` également).

---

# Item 14 : la bibliothèque standard 2 (algorithmes)
Les algorithmes 3/3, quelques exemples avec traitement
```c++
struct Function{
    void operator()(int& i ) {++i;} // treatment function
};

int main(){
  std::vector<int> vec {0,1,2,3};
  std::for_each(vec.begin(),vec.end(),Function{});
}   
```
- De nombreux algorithmes appellent une fonction de traitement sur les éléments
- Deux méthodes pour implémenter cette fonction : 
  - une classe 'fonctor' qui se comporte comme une fonction (cf. ci-dessus)
  - une fonction anonyme ($\lambda$-function) qui peut s'écrire "en ligne"

---

# Item 14 : la bibliothèque standard 2 (algorithmes)
Les algorithmes 3/3, quelques exemples avec traitement
**Exo 14.2** Manipulation d'algorithmes avec traitement
- Reprenez votre exercice 14.1
- Modifier l'appel à accumulate pour calculer le double de la somme de tous les éléments. Vous utiliserez un fonctor comme dans le transparent précédent (mais attention accumulate a besoin d'une opération binaire, avec comme signature `int op(int sum, int current_element)`).
---

# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 1/4
Une syntaxe assez particulière mais très employée, introduite en C++11
- On définit les arguments `()` le corps `{}` et une zone de capture `[]`
```c++
auto lambda = []() {return "Hello lambda wolrd";};
std::cout << lambda();
```
- la zone `()` permet de prendre des arguments d'entrée/sortie'
```c++
auto lambda = [](int i) {return i+1;};
std::cout << lambda();
auto j = 1;
lambda = [](int& i) {return i+1;};
lambda(j);
```

---

# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 2/4
Une syntaxe assez particulière mais très employée, introduite en C++11
- On définit les arguments `()` le corps `{}` et une zone de capture `[]`
```c++
auto lambda = []() {return "Hello lambda wolrd";};
std::cout << lambda();
```
- la zone `[]`permet d'embarquer des variables de l'environnement
```c++
int i = 1;
auto lambda = [i]() {return i;};
std::cout << lambda();
```

---

# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 3/4
Une syntaxe assez particulière mais très employée, introduite en C++11
- Le type de retour est déduit automatiquement, mais on peut le préciser
```c++
auto lambda = []() -> std::string {return "Hello lambda wolrd";};
std::cout << lambda();
```
- le type de la lambda est créé automatiquement par le compilateur
  - il contient la signature complète de la lambda (capture comprise)
```c++
int i = 3;
auto lambda = []() {return "Hello lambda wolrd";};
lambda = [](int i) {return i++;}; //ERREUR
lambda = [i]()) {return i++;}; //ERREUR
```

---



# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 4/4
La zone de capture :
- il est possible de capturer une variable par référence `[&i]` ou par copie [i]
```c++
int i = 1;
auto lambda1 = [i](){return ++i;}; // ERROR, increment read-only variable
lambda1();
std::cout << " i = " << std::endl; // 1
auto lambda2 = [&i](){return ++i;};
std::cout << " i = " << std::endl; // 2
```
- on peut capturer toutes les variables de l'environnement (non recommandé)
  - par copie [=] 
  - par référence [&]

---

# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 5/4
- on peut capturer toutes les variables de l'environnement (non recommandé)
  - par copie [=] 
  - par référence [&]
```c++
int a = 1;
bool b = true;

auto lambda = [=](){ auto i =0; if (b) i+=a; return i;};
lambda();

auto lambda2 = [&](){a++; b= false;};
lambda2();
```
**Exo 15.1** : Créez une $\lambda$-function qui retourne le double de l'entier pris en argument, ou pris par capture. Avec la capture, faite une version où l'argument capturé est modifé.

---

# Item 15 : les fonctions anonymes ou $\lambda$-functions
Les $\lambda$-functions 6/4
Pourquoi utiliser des $\lambda$ ? A la place de fonctor ou de pointeurs de fonction
  - pour passer des fonctions en argument
  - un bon exemple : les algorithmes STL
  ```c++
  std::vector<int> vec {0,1,2,3};
  
  std::for_each(vec.begin(),vec.end(),[](auto& i){i++;});
  ```

  **Exo 15.2** : reprenez l'exercice 14.2 et remplacez le fonctor par une $\lambda$ fonction. Faites deux versions : une avec une prédéclaration de la $\lambda$ et une où vous écrivez directement la $\lambda$ dans l'algorithme.
  **Exo 15.3** : à l'aide d'un algorithme et d'une $\lambda$, copier les éléments paires d'un vecteur dans un autre vecteur.